<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Eliézer Bourchardt Personal Blog - Artigos</title><link href="http://eliezerfb.eti.br/" rel="alternate"></link><link href="http://eliezerfb.eti.br/feeds/artigos.atom.xml" rel="self"></link><id>http://eliezerfb.eti.br/</id><updated>2017-08-30T20:23:00-03:00</updated><entry><title>Inteligência Artificial — Um pouco da história e avanços atuais</title><link href="http://eliezerfb.eti.br/ia-historia-avancos.html" rel="alternate"></link><published>2017-08-30T20:23:00-03:00</published><updated>2017-08-30T20:23:00-03:00</updated><author><name>Eliézer</name></author><id>tag:eliezerfb.eti.br,2017-08-30:/ia-historia-avancos.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Um pouco da história da IA e avanços atuais&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;A história da inteligência artificial se confunde muitas vezes com a própria história da computação. Alan Turing, matemático inglês que é conhecido como o pai da computação, foi um pioneiro na área de inteligência artificial. O desenvolvimento da área começou logo após a Segunda Guerra Mundial. Em 1956, numa &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Dartmouth_workshop" target="_blank"&gt;conferência no campus do Dartmouth College&lt;/a&gt;, foi fundado o campo de pesquisa em inteligência artificial, definindo como “a ciência e engenharia de produzir máquinas inteligentes”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="computador-com-valvulas" class="img-responsive" height="90%" src="/images/valvulas.jpeg" width="90%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vários conceitos de IA foram criados. A teoria existia e para colocar em prática faltava poder de processamento. Em 1997, pela primeira vez na história, um computador (Deep Blue, da IBM) venceu Garry Kasparov, o melhor jogador de xadrez de todos os tempos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deixando de lado as polêmicas e descréditos da época, o fato é que o Deep Blue utilizava força bruta para analisar todas as possibilidades de cada jogada. Isso exige muito poder de processamento, que inviabilizam a utilização desta técnica em aplicações mais complexas. Apesar das limitações da época, podemos considerar que este foi um grande marco na história da Inteligência Artificial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="deep-blue" class="img-responsive" height="90%" src="/images/deep-blue.png" width="90%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;E os avanços atuais são surpreendentes!&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Em 2011 a IBM colocou a prova o Watson. Um computador com inteligência artificial programado para responder perguntas, em um jogo de perguntas e respostas chamado Jeopardy. Ele competiu contra Ken Jennings e Brad Rutter, dois campeões de maior sucesso da história do programa. O Watson simplesmente dominou os três rounds do programa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Jeopardy" class="img-responsive" height="90%" src="/images/Jeopardy.jpeg" width="90%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais recentemente, em 2016, o software AlphaGo (do Google) venceu o sul-coreano Lee Sedol, número um do mundo no jogo de estratégia Go, que é um jogo milenar chinês. Diferente do Xadrez, o Go possui regras simples com muito mais possibilidades de jogadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além do maior poder de processamento, os maiores avanços em inteligência artificial acontecem com uma abordagem diferente. Ao invés de usar apenas processamento bruto, as máquinas realmente aprendem. O AlphaGo jogou muitas partidas, contra pessoas e contra ele mesmo. Ele aprendeu quais eram as melhores estratégias para vencer. E venceu!&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Mas a inteligência artificial se restringe a jogos de tabuleiro?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Definitivamente não. Estes jogos são apenas um laboratório onde é possível colocar a prova a capacidade da inteligência artificial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoje, o core business da IBM é computação cognitiva. &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=_Xcmh1LQB9I&amp;amp;cm_mc_uid=48218693748514991791115&amp;amp;cm_mc_sid_50200000=1499192999&amp;amp;cm_mc_sid_52640000=1499192999" target="_blank"&gt;O Watson é capaz de entender dados, aprender com eles e raciocinar a partir deles&lt;/a&gt;. E isso pode ter inúmeras aplicações.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma delas é na medicina, onde ele pode ajudar em um diagnóstico e indicar o melhor tratamento. O Hospital Mãe de Deus em Porto Alegre é a &lt;a href="https://www.maededeus.com.br/noticias/hospital-gaucho-e-o-1-da-america-do-sul-a-utilizar-plataforma-de-inteligencia-artificial-contra-o-cancer/" target="_blank"&gt;primeira instituição da América do Sul a utilizar a plataforma de inteligência artificial Watson for Oncology&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muito investimento está sendo feito em áreas que eram exclusivas dos seres humanos. Um exemplo são os os carros autônomos. A Alphabet (dona da Google), já iniciou os testes com seu &lt;a href="http://revistaautoesporte.globo.com/Noticias/noticia/2017/04/google-testa-veiculos-autonomos-com-clientes-reais.html" target="_blank"&gt;carro autônomo utilizando passageiros reais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Segundo a &lt;a href="https://www.forbes.com/sites/forbestechcouncil/2017/02/27/why-2017-is-the-year-of-artificial-intelligence/#1b4c2ac557a1" target="_blank"&gt;Forbes&lt;/a&gt;, existem quatro novas condições prévias que permitiram a aceleração da IA nos últimos cinco anos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tudo conectado&lt;/strong&gt; — Os sensores estão permitindo que coisas como edifícios, sistemas de transporte, máquinas, casas e até nossas roupas sejam conectadas através da nuvem, transformando-as em mini-dispositivos que não só podem enviar dados, mas também receber instruções.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A computação está se tornando barata&lt;/strong&gt; — Novos chips estão chegando na mesma velocidade que os seus predecessores, com a metade do custo. Isso significa que, eventualmente, haverá um processador em tudo. E que você pode colocar uma série de processadores baratos juntos em sistemas paralelos e distribuídos para obter a escala de computação necessária a um custo gerenciável para resolver problemas que eram impensáveis até alguns anos atrás.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Os dados estão se tornando o novo petróleo&lt;/strong&gt; — O petróleo era o recurso que alimentava a revolução industrial, e assim o acesso ao petróleo tornou-se uma vantagem competitiva. Hoje, os dados alimentam a revolução digital e, da mesma forma, as organizações que têm acesso exclusivo e podem processar esses dados melhor terão a vantagem.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Machine learning está se tornando o novo motor de combustão&lt;/strong&gt; — O aprendizado de máquina é uma maneira de usar algoritmos e modelos matemáticos para descobrir padrões implícitos em dados não refinados. As máquinas podem então usar esses padrões complexos para descobrir por conta própria se um novo ponto de dados se encaixa ou é similar o suficiente para prever os resultados futuros. A aprendizagem profunda permite aos computadores “ver” ou distinguir objetos e texto em imagens e vídeos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="img-cerebro" class="img-responsive" height="90%" src="/images/img-cerebro.jpeg" width="90%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Artigo postado originalmente no &lt;a href="https://medium.com/@eliezerfb/intelig%C3%AAncia-artificial-499fc2c4aa79" target="_blank"&gt;Medium&lt;/a&gt; e também na Revista Em Foco Saúde, Outubro de 2017. Edição 91. Página 10.&lt;/p&gt;</content><category term="Inteligência Artificial"></category><category term="história"></category></entry><entry><title>Controle social da administração pública com inteligência artificial</title><link href="http://eliezerfb.eti.br/controle-social-com-ia.html" rel="alternate"></link><published>2017-08-23T20:23:00-03:00</published><updated>2017-08-23T20:23:00-03:00</updated><author><name>Eliézer</name></author><id>tag:eliezerfb.eti.br,2017-08-23:/controle-social-com-ia.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Como a inteligência artificial pode ser usada para controle social da administração pública&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Em 2012 entrou em vigor a &lt;a href="http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-2014/2011/lei/l12527.htm" target="_blank"&gt;Lei de Acesso à Informação&lt;/a&gt; que regulamentou o acesso às informações públicas. Essa lei permite que qualquer pessoa solicite o recebimento de informações públicas, sem apresentar motivos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A Lei vale para os três Poderes da União, Estados, Distrito Federal e Municípios, inclusive aos Tribunais de Conta e Ministério Público. Entidades privadas sem fins lucrativos também são obrigadas a dar publicidade a informações referentes ao recebimento e à destinação dos recursos públicos por elas recebidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com essa disponibilidade dos dados, o Brasil ficou no topo do ranking da transparência e em contraste também está no topo do ranking da corrupção. Ou seja, as informações estão disponíveis porém as pessoas não conseguem analisar ou não se preocupam com isso.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Cota para Exercício da Atividade Parlamentar (CEAP)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A CEAP permite que cada deputado federal seja reembolsado por seus gastos relativos a alimentação, transporte e outros gastos. Existem cotas e algumas regras para cada tipo de gasto. Um exemplo é a alimentação, que não permite que o deputado seja reembolsado por gastos de terceiros. O problema é que o deputado é o responsável por indicar no recibo o valor de terceiros, não existe nenhuma fiscalização nesse sentido e cada deputado tem o direito de receber até 40 mil reais mensais a título de atividades parlamentares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A quantidade enorme de dados impossibilita a auditoria manual, onde um arquivo referente o ano de 2016 possui o tamanho de 5GB. Assim, o cientista de dados Irio Musskopf teve a ideia de usar inteligência artificial para auditar contas públicas e combater a corrupção. Compartilhou sua ideia com amigos, conseguiu montar um time de 8 pessoas e com a ajuda de crowdfunding iniciaram a &lt;a href="https://serenata.ai/" target="_blank"&gt;Operação Serenata de Amor&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;É aí que entra a ciência de dados&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Eles criaram uma robô, chamada Rosie, que faz a auditoria das contas da CEAP. Com base no histórico de gastos, a Rosie consegue aprender qual é o padrão de gastos para cada fornecedor. Por exemplo, ela consegue identificar que o padrão para um almoço em determinado restaurante é 100 reais. Caso algum deputado gaste um valor maior que isso em um recibo, ela dispara um alerta. Ela também consegue identificar se houve muitos gastos no mesmo dia para o mesmo deputado, principalmente se estes gastos são realizados em cidades geograficamente distantes.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;E já foi descoberto muita coisa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A Rosie já conseguiu descobrir um deputado que gasta todo mês a quantia de 30 tanques de combustível completos. Uma refeição que custou R$ 6.205,00, dois deputados que chegaram a pedir 13 refeições feitas no mesmo dia e um deputado que foi reembolsado por bebida alcoólica em Las Vegas. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A maioria das descobertas são pequenos valores e é muito comum encontrar o pagamento de refeições para duas ou mais pessoas. As descobertas da Rosie podem ser acompanhadas no Twitter &lt;a href="https://twitter.com/rosiedaserenata" target="_blank"&gt;@RosieDaSerenata&lt;/a&gt; e também lembre de curtir a &lt;a href="https://www.facebook.com/operacaoSerenataDeAmor/" target="_blank"&gt;página no facebook&lt;/a&gt;. O site do projeto é https://[serenatadeamor.org].&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Apoie o projeto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Além de ser um projeto &lt;strong&gt;apartidário&lt;/strong&gt;, ele é um projeto aberto, ou seja, todos podem ajudar. Há várias formas de ajudar:
&lt;em&gt; Apoio financeiro - Para manter uma mínima equipe técnica é possível apoiar financeiramente o projeto no &lt;a href="https://apoia.se/serenata" target="_blank"&gt;Apoia.se&lt;/a&gt;.
&lt;/em&gt; Conhecimento técnico - O projeto está hospedado no &lt;a href="https://github.com/okfn-brasil/serenata-de-amor" target="_blank"&gt;GitHub&lt;/a&gt; para quem quiser botar a mão na massa e ajudar fazendo análises e melhorias.
* Denúncias - Utilize as redes sociais para cobrar do deputado explicações sobre os gastos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A continuidade deste projeto é muito importante, pois é uma maneira onde a sociedade consegue automatizar a fiscalização do poder público.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Artigo postado originalmente em meu &lt;a href="https://www.linkedin.com/pulse/controle-social-da-administra%C3%A7%C3%A3o-p%C3%BAblica-com-eli%C3%A9zer-f-bourchardt/" target="_blank"&gt;Linkedin&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="imagem-ceap-serenata" class="img-responsive" height="90%" src="/images/ceap-serenata.jpeg" width="90%"&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="data science"></category><category term="serenata"></category><category term="Inteligência Artificial"></category><category term="política"></category></entry><entry><title>Decisões devem basear-se em dados, não em "achismos"</title><link href="http://eliezerfb.eti.br/decisoes-baseadas-dados.html" rel="alternate"></link><published>2017-06-08T20:23:00-03:00</published><updated>2017-06-08T20:23:00-03:00</updated><author><name>Eliézer</name></author><id>tag:eliezerfb.eti.br,2017-06-08:/decisoes-baseadas-dados.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Decisões devem basear-se em dados, não em "achismos"&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Um dos piores erros que um gestor pode cometer é basear sua estratégia em o que ele “acha” que é o melhor. A intuição é importante, contudo tomar decisões tendo apenas a ela como base é muito perigoso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vamos tomar o exemplo de um piloto de Fórmula 1. Com certeza ela precisa ter a intuição para saber o momento certo para fazer uma ultrapassagem. Essa decisão sempre deve estar embasada nos dados que ele possui. Dados em tempo real e sempre precisos. Se isso não for levado em conta, dificilmente este piloto ganhará a corrida. Poderá chegar na última volta e perder por pane seca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma empresa também deve ter sua estratégia baseada em dados precisos. Estes dados geram a informação onde o gestor pode ter certeza do caminho a ser tomado. Independente do tamanho da empresa, indicadores são essenciais e a tecnologia nos permite ter estes dados em tempo real.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Softwares de gestão devem fornecer ao gestor dados para a tomada de decisão. Estes dados podem ser combinados com outras fontes, gerando aí informações importantes para o negócio. Se estas fontes estiverem espalhadas dentro da empresa, torna-se um problema, pois as informações devem ser em tempo real. A empresa que ainda perde dias para montar um relatório de resultados, estará fora do mercado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A tecnologia deve ser aliada e não apenas um grande armazém onde arquivos são guardados. Todos os dados que uma empresa produz são fontes importantíssimas para o negócio. Com um investimento reduzido, toda empresa tem condições de utilizar tecnologias como Big Data para realizar análises importantes ou até mesmo utilizar a Inteligência Artificial para gerar novas ideias para seu negócio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Artigo postado originalmente no meu &lt;a href="https://www.linkedin.com/pulse/decis%C3%B5es-devem-basear-se-em-dados-n%C3%A3o-achismos-eli%C3%A9zer-f-bourchardt/" target="_blank"&gt;linkedin&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><category term="data science"></category><category term="negócios"></category></entry></feed>